#### 16. Критерий знаков. Постановка задачи: основная и альтернативная гипотезы, свойства выборки, уровень значимости. Статистика критерия: расчетная формула, область допустимых значений, критическая область, закон распределения вероятностей. Предельные свойства закона при  . Расчет критических точек. Решающее правило. Графическая иллюстрация.

**Утверждение 1.** *Критерий знаков* используется для проверки однородности двух связанных выборок. Такие выборки получаются в результате наблюдения двумерного случайного вектора $`(X,Y)`$. Объёмы связанных выборок всегда равны.

**Утверждение 2.** Критерий знаков является *непараметрическим*, т.к. не использует численные значения элементов выборки.

**Утверждение 3.** Если выбоки получены из одной и той же генеральной совокупности, то значения $`x_i`$ и $`y_i`$ взаимозаменяемы и, следовательно, вероятности появления положительных и отрицательных разностей равны:
```math
P(X_i-Y_i>0)=P(X_i-Y_i<0)=1/2
```

**Постановка задачи.** Пусть $`K_+`$ - число положительных разностей в выборке $`x_1-y_1,...,x_n-y_n`$. Если есть нули, то можно выкинуть. Исходя из вышесказанного, $`K_+ \sim B(n,0.5)`$ биномиальное распределение.

**Замечание:** функция вероятности биномиального распределения имеет вид:
```math
P(K_+=i) = C_n^i p^i (1-p)^{n-i}
```
Распределение дискретное, поэтому функция вероятности, а не функция плотности.

* $`H_0: p=0.5`$
* $`H':p \ne 0.5`$

В соответствии с центральной предельной теоремой:
```math
K_+|_{H_0} \sim N(n/2, \sqrt{n}/2)
```
```math
Z=\frac{K_+-n/2}{\sqrt{n}/2}
```
```math
Z|_{H_0} \sim N(0,1)
```
Критическая область двусторонняя.